\subsection{Задание}
Номер зачетной книжки: \textbf{7211}

Вычислить время наработки на отказ и P(t), где t=8760 часов, компьютера, состоящего из $20+C_{30}=31$ узлов. При вычислениях считать, что интенсивности отказов и восстановлений постоянные, отказы отдельных узлов независимы и отказ одного из них приводит к отказу компьютера. Максимальная температура окружающей среды равна $25+C_{16}=32$ , а в корпусе компьютера температура выше на $15+C_{29}=30$ градусов. Оценить эффективность и целесообразность методов повышения надёжности компьютера. Условия эксплуатации ($C_3$) корабельные.

\subsection{Эксплуатационная интенсивность отказов}
Для решения задачи необходимо определить эксплуатационную интенсивность отказов (ЭИО), по которой можно определить функцию надежности $P(t)$.

Приведем функциональную схему компьютерной системы: 
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./Lab7/cs.png}
\caption{Функциональная схема компьютерной системы}
\end{figure}

\pagebreak

Компоненты системы:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.1\linewidth}|p{0.5\linewidth}|p{0.3\linewidth}|}
\hline
№ & Наименование узла & $\lambda_{i}$, кF \\ \hline
1 & (MPU) - Материнская плата Socket 1366 & 3.97 \\ \hline
2 & (VA) - Видеоадаптер PCI-Express ATI & 6.2 \\ \hline
3 & (X1.1-B1.1-X1.2) BUS15-MO-MPU & 0.027 \\ \hline
4 & (MO) - Монитор & 3.67 \\ \hline
5 & (X1.3-B1.2-X1.4) BUS3-U-220V & 0.01 \\ \hline
6 & (KY) - Кулер & 5.02 \\ \hline
7 & (CPU) - Процессор AMD & 1.1 \\ \hline
8 & (R) - Кнопка Reset & 0.021 \\ \hline
9 & (RAM) - Модуль памяти DDR2 DRAM ($3\cdot 0.25=0.75 kF$)& 0.75 \\ \hline 
10 & (X10-S-X10.1...X13-S-X13.1) - BUS7-SATA.U& 0.08 \\ \hline
11 & (HDD) - Накопитель на жестких магнитных дисках Western Digital ($4\cdot 8.13=32.52$) & 32.52 \\ \hline
12 & (UP) - Блок питания Asus & 12 \\ \hline
13 & (X10.3-B10.1-X10.4) - BUS3-U-220V & 0.01 \\ \hline
14 & (X14-I-X14.1) - BUS40-IDE.U-MPU & 0.242 \\ \hline
15 & (DVD) - Оптический накопитель & 3.8 \\ \hline
16 & (FLASH) - Энергонезависимое ЗУ внешней памяти & 2.28 \\ \hline
17 & (X16-F-X16.1) - BUS33-FDD-MPU & 0.092 \\ \hline 
18 & (FDD) - Накопитель на гибких дисках & 2.19 \\ \hline
19 & (X17-L-X17.1) - BUS45-LPT-MPU & 0.126 \\ \hline
20 & (LPT) - Принтер Laser Jet 1320 &  2.05 \\ \hline
21 & (X17.2-L1-X17.3) - BUS3-U-220V & 0.01 \\ \hline
22 & (KB) - Клавиатура & 4.12 \\ \hline
23 & (PS) - Манипулятор ``мышь'' & 9.18 \\ \hline 
24 & (CD1,CD2) - Светодиоды ``Питание включено'' и ``Жесткий диск выполняет операцию'' & 1.53\\ \hline 
25 & (DN) - Внутренний динамик & 0.21 \\ \hline
26 & (P) - Кнопка включения питания & 0.021 \\ \hline
27 & (UPT) - Батарея питания для часов и КМОП-ЗУ & 2.0 \\ \hline
28 & (AA PCI) - Звуковой адаптер & 4.02 \\ \hline
29 & (RAID) - RAID-контроллер & 3.36\\ \hline
30 & (ROM BIOS) - Интегральная схема постоянной памяти, в которой записана програма BIOS & 0.7 \\ \hline
31 & Сеть питания & 830 \\ \hline
Всего & Всего & 933.289 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Необходимо оценить эксплуатационную интенсивность отказов по формуле
\[
\lambda_{\text{э}}=K_0K_a\sum_{i=1}^m \lambda_{i0} N_i K_{i1}K_{i2}..K_{in}
\]
В этой формуле можно заменить произведение $A=max(K_{i1}K_{i2}..K_{in})$ , то
\[
\lambda_{\text{э}}=K_0K_aA\sum_{i=1}^m \lambda_{i0} N_i
\]
Приведём значения ЭИО для компонент, из которых состоит комьпютер. Так как расчёт А как максимального значения предполагает расчёт надёжности в наихудщем случае, то целесообразно использовать формулу для среднего значения $A=max(K_{\text{эij}},K_{tij})$
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.4\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|}
\hline
№ & Наименование & $K_{\text{Э}}$ & $K_t(32)$ & $K_t(62)$ & A \\ \hline 
1 & Интегральные схемы & 1.5 & 1 & & 1.25 \\ \hline
2 & Конденсаторы & 2.5 & & 1.45 & 1.98  \\ \hline
3 & Оптоелектронные компоненты & 2.5 & 1.33 & & 1.92 \\ \hline
  & & 2.5 & & 2.1 & 2.3 \\ \hline
4 & Соединение пайкой & 2 & & 1.2 &  1.6 \\ \hline
5 & Переключатели кнопочные & 2 & 1.1 &  & 1.55 \\ \hline
6 & Платы с металлизироваными отверстиями & 2 & & 1.1 & 1.55  \\ \hline
7 & Провода & 2.5 & 1.36 & & 1.93 \\ \hline
  & & 2.5 & & 1.75 & 2.13 \\ \hline
8 & Резисторы & 2.5 & & 1.8 & 2.15 \\ \hline
9 & Разъёмы & 2.5 & 1.24 & & 1.87 \\ \hline
  & & 2.5 & & 2.61 & 2.56 \\ \hline
10 & Трансформаторы & 2 & & 2,9  & 2.45 \\ \hline
11 & Электронно-лучевые трубки & 2.5 & & 1 & 1.75 \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

Расчёт ЭИО MPU,VA,RAID и AA PCI будем производить в предположении, что основными компонентами этихявляются интегральные схемы, конденсаторы, платы, резисторы и разъёмы. Максимальное А = 2.56.
Тогда
\begin{itemize}
  \item MPU
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 3.97 \cdot 10^{-6}=10.1632 \cdot 10^{-6}
  \]
  \item VA
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 6.2 \cdot 10^{-6}=15.872 \cdot 10^{-6}
  \]
  \item RAID
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 3.36 \cdot 10^{-6}=8.616 \cdot 10^{-6}
  \]
  \item AA PCI
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 4.02 \cdot 10^{-6}=10.2912 \cdot 10^{-6}
  \]
\end{itemize}
Расчёт ЭИО МО будем производить в предположении, что основными компонентами являются ИС, конденсаторы, платы, трансформаторы, ЭЛТ и разъёмы. Максимальное А = 1.98.
\begin{itemize}
  \item MO
  \[
  \lambda=1.98 \cdot 3.67 \cdot 10^{-6}=7.2666 \cdot 10^{-6}
  \]
\end{itemize}
Расчёт ЭИО CPU и ROM будем производить в предположении, что они являются интегральными схемами с разъёмом. Максимальное А = 2.56.
\begin{itemize}
  \item CPU
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 1.1 \cdot 10^{-6}=2.816 \cdot 10^{-6}
  \]
  \item ROM
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 0.7 \cdot 10^{-6}=1,792 \cdot 10^{-6}
  \]
\end{itemize}
Расчёт ЭИО модулей FLASH и RAM будем производить в предположении, что основными компонентами этих узлов являются интегральные схемы, разъёмы, резисторы, конденсаторы и
печатные платы с металлизироваными отверстиями. Тогда для RAM (внутри корпуса) максимальное А = 2.56, а для FLASH (внешнее устройство) максимальное А = 2.15.
\begin{itemize}
  \item FLASH
  \[
  \lambda=2.15 \cdot 2.28 \cdot 10^{-6}=4.902 \cdot 10^{-6}
  \]
  \item RAM
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 0.25 \cdot 10^{-6}=0.64 \cdot 10^{-6}
  \]
\end{itemize}
Расчёт ЭИО HDD можно произвести с учетом зависимости от температуры, при температуре 62 градуса Kt = 5.12.
\begin{itemize}
  \item HDD
  \[
  \lambda=8.13 \cdot 5.12 \cdot 10^{-6}=41.6256 \cdot 10^{-6}
  \]
\end{itemize}
Расчёт ЭИО UP будем производить в предположении, что основными компонентами являются ИС, резисторы, конденсаторы, печатные платы, трансформаторы, разъёмы и катушки индуктивности.
Таким образом максимальное А = 2.56.
\begin{itemize}
  \item UP
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 12 \cdot 10^{-6}=30.72 \cdot 10^{-6}
  \]
\end{itemize}
Расчёт ЭИО DVD, KB, PS будем проиводить в предположении, что основными их компонентами являются ИС, резисторы, печатные платы, разъёмы и оптоэлектронные элементы. Для DVD
максимальное А = 2.56, а для KB и PS максимальное А = 1.92. 
\begin{itemize}
  \item DVD
  \[
  \lambda=2.56 \cdot 3.8 \cdot 10^{-6}=9.728 \cdot 10^{-6}
  \]
  \item KB
  \[
  \lambda=1.92 \cdot 4.12 \cdot 10^{-6}=7.9104 \cdot 10^{-6}
  \]
  \item PS
  \[
  \lambda=1.92 \cdot 9.18 \cdot 10^{-6}=17.6256 \cdot 10^{-6}
  \]
\end{itemize}

Произведём расчёт ЭИО разъёмов
\[
\lambda=\lambda_0 K_K K_P K_C \cdot 2 \cdot 0.5 \cdot 1
\]
результаты расчёта приведены в таблице

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.07\linewidth}|p{0.4\linewidth}|p{0.07\linewidth}|p{0.07\linewidth}|p{0.07\linewidth}|p{0.07\linewidth}|p{0.07\linewidth}|p{0.07\linewidth}|}
\hline
№ & Тип узла & N & $\lambda_0, F$ & $K_K$ & $K_P$ & $K_C$ & $\lambda, F$ \\ \hline
1 & X1.1,X1.2 & 15 & 1.2 & 3.28 & 1.24 & 0.39 & 1.9 \\ \hline
2 & X1.3,X1.4 & 3 & 6.5 & 1.55 & 1.24 & 0.39 & 4.87 \\ \hline
3 & X2-X4 & 2 & 1.2 & 1.36 & 2.51 & 0.39 & 1.6 \\ \hline
4 & X10-X13,X10.1-X13.1 & 7 & 1.2 & 2.16 & 1.24 & 0.39 & 1.25 \\ \hline
5 & X10.2-X13.2,X10.5  & 4 & 1.2 & 1.72 & 1.24 & 0.39 & 1 \\ \hline
6 & X14,X14.1 & 80 & 1.2 & 17.7 & 2.51 & 0.43 & 22.9 \\ \hline
7 & X10.3,X10.4 & 3 & 6.5 & 1.55 & 1.24 & 0.39 & 4.87 \\ \hline
8 & X16,X16.1 & 33 & 1.2 & 6 & 2.51 & 0.4 & 7.23 \\ \hline
9 & X17,X17.1 & 45 & 12 & 8.42 & 2.51 & 0.4 & 10.1 \\ \hline
10 & X17.2,X17.3 &  3 & 1.12 & 4.03 & 0.2 & 0.9 & 9.8 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}



Произведём расчёт ЭИО для соединительных кабелей и шнуров компьютера
для соединений пайкой
\[
\lambda_{\text{П}}=1 \cdot K_T \cdot l \cdot n \cdot 1.5 \cdot 1 \cdot 0.5
\]
и для соеднинений скруткой
\[
\lambda_{\text{C}}=2\cdot \lambda_{\text{OC}} \cdot n \cdot 1.5 \cdot 1 \cdot 0.5
\]
где $\lambda_{\text{OC}}=0.2$ для скрутки и $\lambda_{\text{OC}}=1.5$ для обжимки

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.03\linewidth}|p{0.4\linewidth}|p{0.03\linewidth}|p{0.03\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|p{0.05\linewidth}|}
\hline
№ & Тип соединения & l & n & $K_T$ & $\lambda_{\text{П}}$ & $\lambda_{\text{ОС}}$ & $\lambda_{\text{ОС}}$ & $\lambda_{\text{X}} $ &$\lambda$ \\ \hline 
1 & X1.1-B1.1-X1.2 & 1.2 & 15 & 1.12 & 20.2 & 0.2 & 4.5 & 1.9 & 26.6 \\ \hline
2 & X1.3-B1.2-X1.4 & 1.2 & 3 &  1.12 & 4.03 & 0.2 & 0.9 & 4.87 & 9.8 \\ \hline
3 & X10-S-X10.1 & 0.2 & 7 & 1.65 & 2.31 & 1.5 & 15.8 & 1.25 & 19.4 \\ \hline
4 & X10.3-B10.1-X10.4 & 1.2 & 3 & 1.12 & 4.03 & 0.2 & 0.9 & 4.87 & 9.8 \\ \hline
5 & X14-I-X14.1 & 0.3 & 80 & 1.65 & 34.6 & 1.5 & 180 & 22.92 & 242 \\ \hline
6 & X16-F-X16.1 & 0.2 & 33 & 1.65 & 10.9 & 1.5 & 74.2 & 7.22 & 91.6 \\ \hline
7 & X17-L-X17.1 & 0.2 & 45 & 1.65 & 14.8 & 1.5 & 101 & 10.01 & 126 \\ \hline
8 & X17.2-L1-X17.3 & 1.2 & 3 & 1.12 & 4.03 & 0.2 & 0.9 & 4.87 & 9.8 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsection{Показатели надежности}
Наработка на отказ может быть определена как
\[
T_0=\dfrac{1}{\lambda}=1071 \text{ часов}
\]

Надёжность компьютера оределяется по экспоненциальному закону в следующем виде
\[
P(t)=e^{-\lambda \cdot t}=0.0002814342691
\]


Такая низкая надёжность обеспечена рядом причин: низкой надёжностью сети питания, корабельными условиями работы, высокой температурой внутри корпуса.



\subsection{Повышение надежности}
Повысить надёжность сети питания можно установкой источника бесперебойного питания UPS. Это уменьшит ЭИО компьютера примерно на 830-8=822 kF, и таким образом
\[
\lambda=933.289−822=111.289 kF
\]
\[
P(t)=0.3772332283
\]
Применение UPS целесообразно.

Установка кондиционера, которая снизит температуру окружающей среды до 20 градусов, снизит температуру внутри корпуса до 42 градусов, что уменьшит Кт с величины
\[
\dfrac{1+1.4+2.0+1+1+1.65+1.8+2.82+2.8+1}{10}=1.647
\]
до
\[
\dfrac{1+1.3+1.78+1+1+1.47+1.82+2.69+2.7+1}{10}=1.576
\]
т.е. в 1.045 раза, т.е. примерно
\[
\lambda=106.49 kF
\]
\[
P(t)=0.3934247955
\]

Применение кондиционера целесообразно.
Установка амортизаторов для наземных подвижных условий может уменьшить ЭИО на 15\%. Таким образом получим
\[
\lambda=90.517 kF
\]
\[
P(t)=0.4525144673
\]

Следовательно, применение амортизаторов целесообразно.
